\section*{Opgave 6}\addcontentsline{toc}{section}{Opgave 6}\refstepcounter{section}
Der skal findes en løsning til den partielle differentialligning
\begin{equation*}
	3u_{xx}-12u_{xy}+9u_{yy}=0
\end{equation*}
hvor $u$ er en funktion af $x$ og $y$

Vi har at gøre med en 2. ordens partiel differentialligning på formen $Au_{xx}+2Bu_{xy}+Cu_{yy}=F(x,y,u,u_x,u_y)$. Det ses at - fordi $AC-B^2<0$ - er ligningen hyperbolsk.

For at transformere differentialligningen til \textit{normal form} løses karakteristikligningen\footcite[551]{kreyzig}
\begin{align*}
	A\left(\frac{dy}{dx}\right)^2 - 2B\frac{dy}{dx} + C &= 0 \implies \\
	\frac{dy}{dx} &= \dfrac{B \pm \sqrt{B^2-AC}}{A} \implies \\
	\frac{dy}{dx} &= \dfrac{-6 \pm \sqrt{(-6)^2 - 3 \cdot 9}}{3} \implies \\
	\frac{dy}{dx} &= \left\{
	  \begin{array}{l}
	   -3 \\
	   -1 \\
	  \end{array} \right. \implies \\
	y &= \left\{
	  \begin{array}{l}
	   -3x+K \\
	   -1x+K \\
	  \end{array} \right.
\end{align*}

Løsningerne til karakteristikligningen lader vi være
\begin{align*}
	v(x,y) &= 3x+y \\
	w(x,y) &= x+y 
\end{align*}
så
\begin{align*}
	\frac{\partial v}{\partial x} &= 3\\
	\frac{\partial v}{\partial y} &= 1\\
	\frac{\partial w}{\partial x} &= 1\\
	\frac{\partial w}{\partial y} &= 1
\end{align*}

Ved brug af kædereglen fås
\begin{align*}
	\frac{\partial u}{\partial x} &= \frac{\partial u}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} + \frac{\partial u}{\partial w} \frac{\partial w}{\partial x} = 3 \frac{\partial u}{\partial v} + \frac{\partial u}{\partial w} \\
	\frac{\partial u}{\partial y} &= \frac{\partial u}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y} + \frac{\partial u}{\partial w}\frac{\partial w}{\partial y} = \frac{\partial u}{\partial v} + \frac{\partial u}{\partial w}
\end{align*}

Vi ser nu på den oprindelige differentialligning $3u_{xx}-12u_{xy}+9u_{yy}$ for, ledvist, at bestemme de dobbeltdifferentierede - igen ved brug af kædereglen (den virker også på et differentieret led idet det selv er en funktion af $x$ og $y$)
\begin{align*}
		u_{xx} &= \frac{\partial}{\partial x} \frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial }{\partial x} \left( 3 \frac{\partial u}{\partial v} + \frac{\partial u}{\partial w} \right)\\
		&= 3 \left( \left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial v}{\partial x} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial w}{\partial x} \right) +
			\left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial v}{\partial x} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial w}{\partial x}\\
		&= 9 \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 6 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2}
	\\
%--
	u_{xy} &=	\frac{\partial}{\partial y}\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial }{\partial y} \left( 3 \frac{\partial u}{\partial v} + \frac{\partial u}{\partial w} \right)\\
	&= 3 \left( \left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial v}{\partial y} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial w}{\partial y} \right) +
			\left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial v}{\partial y} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial w}{\partial y}\\
		&= 3 \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 4 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2}
	\\
%--
	u_{yy} &=	\frac{\partial}{\partial y}\frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial}{\partial y} \left( \frac{\partial u}{\partial v} + \frac{\partial u}{\partial w} \right)\\
	&= \left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial v}{\partial y} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial v} \right) \frac{\partial w}{\partial y} +
			\left( \frac{\partial }{\partial v} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial v}{\partial y} + \left( \frac{\partial }{\partial w} \frac{\partial u}{\partial w} \right) \frac{\partial w}{\partial y}\\
	&= \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 2 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2}
\end{align*}

Indsat i differentialligningen fås
\begin{align*}
	3u_{xx}-12u_{xy}+9u_{yy} = 0& \\ \implies &\\
	3 \left( 9 \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 6 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2} \right)
	- 12 \left( 3 \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 4 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2} \right)
	+ 9 \left( \frac{\partial^2 u}{\partial v^2} + 2 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} + \frac{\partial^2 u}{\partial w^2} \right) = 0&\\
	\implies &\\
	-12 \frac{\partial^2 u}{\partial v \partial w} = 0& 
\end{align*}

Det fortæller os, at $\dfrac{\partial u}{\partial w}$ differentieret mht. $v$ er 0 og således må $\dfrac{\partial u}{\partial w}$ være en funktion kun afhængig af $w$ - lad os kalde den $f$: 
\[
	\frac{\partial u}{\partial w}=f(w)
\]
Integreres en gang mht. $w$ fås
\begin{align*}
	u(v,w) &= \int f(w) \, dw \\
	&= F(w) + G(v)
\end{align*}
hvor integrationskonstanten er $G(v)$ - siden vi kun integrerer mht. $w$ kan den stadig godt være en funktion af $v$.
Det er den generelle løsning på ligningen. Som funktion af $x$ og $y$ bliver løsningen
\[
	u(x,y) = F(x+y) + G(3x+y)
\]
%Vælger vi f. eks. $F(x)= x^2$ og $G(x)= \sin x$ kan vi tjekke om løsningen er ok
%\begin{align*}
%	u(x,y) = (x+y)^2 + \sin(3x+y)\\
%\end{align*}